---
aid: 9025
zid: 698293
title: "有人计算过穿越时带的物资与船舶吨位吗？"
author: buxiang2003
date: 2017-05-01 04:52:55+07:00
lastmod: 2017-05-06 20:06:00+07:00
---

buxiang2003 于 2017-5-1 04:52:55 发表了：

同人越来越多，新出场的元老也随着带来的更多的物资，那么有没有人计算过按照当初穿越的几条船的吨位来核对一下目前正文中出现的物资数量？能不能带过来这么多？还有就是有没有必要拉一份穿越物资清单，或者目前出现的物资已经占了多少吨位，还有多少吨位剩余，也给后来的同人作品一个参考。

---

wanghrobin 于 2017-5-1 07:43:46 发表了：

没有。肯定装不下。

因为最早在提出这个点子的时候，就只考虑了主要的物资和设备运输。后来的同人和新加的东西都是后来的同志们为了保证自己的话语权加进来的金大腿

---

xuelindiao 于 2017-5-1 08:01:42 发表了：

> wanghrobin 发表于 2017-5-1 07:43
>
> 没有。肯定装不下。
>
> 因为最早在提出这个点子的时候，就只考虑了主要的物资和设备运输。后来的同人和新加的 ...

同人的物资问题，没有大家想象的严重

我大略看了近两年科技文的同人，专业物资是不多的：最多也就《星星的距离》多点，魔局的天文望远镜大点。一般就是个人自带用品

---

北朝一波流 于 2017-5-1 08:21:53 发表了：

我觉得丰城轮的吨位是远远不够的

---

北朝一波流 于 2017-5-1 08:23:49 发表了：

初期的钢材，耗材，燃料，设备等等等，7000 吨级别的丰城轮应该不够。

我觉得需要吨位翻数倍才行。

---

c47 于 2017-5-1 09:48:39 发表了：

> 北朝一波流 发表于 2017-5-1 08:23
>
> 初期的钢材，耗材，燃料，设备等等等，7000 吨级别的丰城轮应该不够。
>
> 我觉得需要吨位翻数倍才行。 ...

丰城轮设定是 4000 吨级的！

所以十条丰城轮也不够用！起码得出 10 条 5 万吨级的自带卸货吊集装箱货船和至少一艘万吨级成品油轮！这还没算超大部件需要动用散装货轮的必要！

实际上我估摸着还得上滚装船搭载工程车辆和运输车辆，虽然文中基本没提这两项，但实际上髡贼们建设速度那么快不可能是靠人挑肩抗的......当然，多了车辆又得多上燃料储备，再来 10 条 5 万吨成品油轮吧......

---

北朝一波流 于 2017-5-1 10:10:46 发表了：

> c47 发表于 2017-5-1 09:48
>
> 丰城轮设定是 4000 吨级的！
>
> 所以十条丰城轮也不够用！起码得出 10 条 5 万吨级的自带卸货吊集装箱货船和至少 ...

很有道理。需要大型滚装船。

---

BuLR 于 2017-5-1 10:18:33 发表了：

> c47 发表于 2017-5-1 09:48
>
> 丰城轮设定是 4000 吨级的！
>
> 所以十条丰城轮也不够用！起码得出 10 条 5 万吨级的自带卸货吊集装箱货船和至少 ...

吨位是 7000 吧

---

c47 于 2017-5-1 10:28:56 发表了：

> BuLR 发表于 2017-5-1 10:18
>
> 吨位是 7000 吧

最早是 7000，但是后来讨论说金手指.....砍成了 4000

---

cqduoluo 于 2017-5-1 21:05:04 发表了：

问题是光有物资有毛用，就靠元老几个高级技工，组装一个煤焦化车间的管道都要一年时间，至于靠土著归化民那些文盲工人去玩现代钳工焊工？技术口的元老是不是想早点死。。。

所以不要纠结吨位了，因为再多也是不够用的。

---

北朝一波流 于 2017-5-1 23:58:20 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-5-1 21:05
>
> 问题是光有物资有毛用，就靠元老几个高级技工，组装一个煤焦化车间的管道都要一年时间，至于靠土著归化民那 ...

物资的多少与元老的数量是两个基本不相关的事情。成套的，自动化程度高的流水线更能节约初期的技工需求，或者带着的成品足够多干脆在初期都不用组件流水线，光用带来的物资就可以维持初期的发展，等到培养出足够的技工再组装生产线也可以。

---

cqduoluo 于 2017-5-2 21:06:01 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2017-5-2 21:14 编辑_

> 北朝一波流 发表于 2017-5-1 23:58
>
> 物资的多少与元老的数量是两个基本不相关的事情。成套的，自动化程度高的流水线更能节约初期的技工需求， ...

没在车间呆过吧，所以才有这么浪漫的想法。

自动化设备也只能取代一些简单重复的劳动，而工业生产中很多基本工作是机器无法取代的。

就一个最基本的问题都解决不了，越是先进的，集成度高的设备，对车间要求越高，请问你提供的电、水、气能达标么？你能造现代水平的车间么？

还有，越是先进的设备，对操作和维护人员的要求越高，就算开个金手指有那么多元老技术人员（实际上根本不现实，现代一个大点的车间技术人员都是几十上百的。），但一开始就绑定这么多元老人力在这种基础工作上合适吗？

一直说工业是个体系，但是包括楼主在内的好多临高读者，根本不明白是什么一个概念。。。

书里一开始就讨论了，为什么不要先进的智能化的设备，你弄一套普通车床，土著培养几年就能侍候，你弄台加工中心，那等于一堆元老就得围着这玩意转了，没读过高中的连操作都培养不出来，别说维护那些高端活了，就我这大学本科毕业在车间，面对那些加工中心一堆堆说明书都头疼，土著？先去苦读 10 年再说。。。

还有修理，普通车床好弄，加工中心出了问题都是找原厂技术人员的，你在临高给谁打电话呢？

现在是不是对工业是一个体系有一点模糊的概念了。。。

---

丹青月 于 2017-5-4 17:27:43 发表了：

> c47 发表于 2017-5-1 09:48
>
> 丰城轮设定是 4000 吨级的！
>
> 所以十条丰城轮也不够用！起码得出 10 条 5 万吨级的自带卸货吊集装箱货船和至少 ...

大件运输与集装箱运输是兼容的

---

深潜者 于 2017-5-4 18:06:32 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-5-2 21:06
>
> 没在车间呆过吧，所以才有这么浪漫的想法。
>
> 自动化设备也只能取代一些简单重复的劳动，而工业生产中很多基 ...

如果降低指标要求，能否让数控机床更好维护？或者说高可维护性数控机床能做到吗？

---

k.xerxes 于 2017-5-4 18:14:40 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-5-4 18:06
>
> 如果降低指标要求，能否让数控机床更好维护？或者说高可维护性数控机床能做到吗？ ...

有没有要让数控机床一直用下去。 支撑到狒狒能自我复制 1860 年水平的机械工业就是胜利了，&nbsp;&nbsp;其实控制使用，支撑到 1900 年级别都不算难。

---

深潜者 于 2017-5-4 18:23:22 发表了：

> k.xerxes 发表于 2017-5-4 18:14
>
> 有没有要让数控机床一直用下去。 支撑到狒狒能自我复制 1860 年水平的机械工业就是胜利了，&nbsp;&nbsp;其实控制使用， ...

话说那种直线电机无传动'直接控制的机床会不会更好维护？或者说能否因此大幅降低维护需求？

---

cqduoluo 于 2017-5-4 19:28:54 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-5-4 18:06
>
> 如果降低指标要求，能否让数控机床更好维护？或者说高可维护性数控机床能做到吗？ ...

我说的是加工中心，集成度非常高那些紧密机械，工厂的普通维护工程师只能按说明书加机油换最基础的易损件，真出了故障就得给制造公司打电话。

这些加工中心本身设计时的维护性和可靠性都是很好的，但是也不能说不出问题，而且还有操作失误之类的原因导致出故障。

在临高这种连稳定电压，纯净水，靠谱的压缩空气这些最基本的生产条件都不能保障的地方，这些先进的加工中心根本就安装不了的，别说正常工作了。。。

至于普通数控机床，维护难度并不比普通机床高很多，临高带的机床应该也有这种，但是普通数控机床比普通机床其实先进不到哪里去，而且也是需要大量维护保养才能正常工作的，正常车间都有机修班，里面的钳工老师傅可牛了，车间主任都可能指挥不动，临高的现代机床其实不开金手指根本就没办法长期使用这些机床的，没有高级钳工，这些机床的好多零件用坏了，新的都安装不上去。

---

cqduoluo 于 2017-5-4 19:33:08 发表了：

> k.xerxes 发表于 2017-5-4 18:14
>
> 有没有要让数控机床一直用下去。 支撑到狒狒能自我复制 1860 年水平的机械工业就是胜利了，&nbsp;&nbsp;其实控制使用， ...

实际上就算普通车床，要正常长期使用，都需要一堆高级钳工包括电工等等的团队，很精心的维护保养包括更换关键零部件才行，所以为什么人最重要呢，临高最缺的还是这块。

---

深潜者 于 2017-5-4 19:39:13 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-5-4 19:28
>
> 我说的是加工中心，集成度非常高那些紧密机械，工厂的普通维护工程师只能按说明书加机油换最基础的易损件 ...

如果没有像样的维护，机床一般能工作多久？或者说平均工作多长时间会出现大毛病？分析一下临高带去的机床大概加工多少东西后会坏掉吧

---

深潜者 于 2017-5-4 19:43:35 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-5-4 19:33
>
> 实际上就算普通车床，要正常长期使用，都需要一堆高级钳工包括电工等等的团队，很精心的维护保养包括更换 ...

话说临高其实只要能保证自己的长期金属加工能力一直在 1860 年以后的水平就可以凑合了。如果只要求这么低的加工水平，维护、保养起来应该能容易很多吧？当然这么耐用的低性能机床好像没有得卖。

---

cqduoluo 于 2017-5-4 19:43:44 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-5-4 18:23
>
> 话说那种直线电机无传动'直接控制的机床会不会更好维护？或者说能否因此大幅降低维护需求？ ...

任何机床包括发动机这些机械设备，都是需要日常维护、日常检修、包括固定期限中修大修才能保证正常工作的。

普通机床只考虑机械部分，比如一台车床突然车刀旋转抖动，那个原因就可能很多，比如安装松动，比如磨损过了，然后就需要找原因来应对，这还是最基础的，还有车床内部出了问题，大御八块修理都是有的。

数控机床有电气部分的故障，比如显示器开机不显示，PLC 又不指示故障，换备用显示器也没用，那就得按照说明书一点一点排查，可能某个电阻或者电容出了问题需要更换，或者电路板的问题。数控机床还有可能软件出故障，这些工作都是不可能避免的，至少目前技术条件下不行。

加工中心就更复杂了，普通的打开外壳就一头雾水，不是原厂维护工程师只能抓瞎。。。

---

cqduoluo 于 2017-5-4 19:45:21 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-5-4 19:43
>
> 话说临高其实只要能保证自己的长期金属加工能力一直在 1860 年以后的水平就可以凑合了。如果只要求这么低的 ...

可 1860 年是个什么水平？

能把这个说清楚的元老都没一个。。。

何况临高穿越之前的空间不可能有这种设备出售的，而且不是说现代车床降低要求就可以一直用，很多故障会导致车床直接不工作的。

---

深潜者 于 2017-5-4 19:46:56 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-5-4 19:43
>
> 任何机床包括发动机这些机械设备，都是需要日常维护、日常检修、包括固定期限中修大修才能保证正常工作的 ...

话说就算非常保守的估计，临高带回去的机床只能运行 1000h，那也比不带机床带加工成品强嘛。根据机床可用时间返回去砍文中的加工成品数量好了。

---

cqduoluo 于 2017-5-4 19:51:36 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-5-4 19:39
>
> 如果没有像样的维护，机床一般能工作多久？或者说平均工作多长时间会出现大毛病？分析一下临高带去的机床 ...

这个怎么好说呢，不同的机床不一样的，比如砂轮机这种简单东西，那要坏都难。。。

何况还有一个人为因素，一个工人自己 NC 弄坏了车床也是经常有的。

普通工人自己都要完成日常维护保养，然后车间专门的机修定期检测机床，反正我以前呆的车间上百台机床，每个月坏几台是很正常的，反正能修好。

---

cqduoluo 于 2017-5-4 19:54:36 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2017-5-4 19:57 编辑_

> 深潜者 发表于 2017-5-4 19:46
>
> 话说就算非常保守的估计，临高带回去的机床只能运行 1000h，那也比不带机床带加工成品强嘛。根据机床可用 ...

我说的坏是达不到现代标准，比如加工精度要求 0.01mm，但是就是达不到，临高如果不造这么精密的，那 1000 肯定不止。

但是说实话用现代机床造蒸汽机完全是一种浪费的。。。

我觉得除了初期没办法，后面带去的机床还是应该减少使用，只有临高自产设备造不了的，要求高的特殊零件才用。

---

深潜者 于 2017-5-4 19:54:45 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-5-4 19:51
>
> 这个怎么好说呢，不同的机床不一样的，比如砂轮机这种简单东西，那要坏都难。。。
>
> 何况还有一个人为因素 ...

就简单分下类，针对各种机床平均大故障时间的数量级说下就好。

比如最耐糙的车床、铣床、膛床大概平均能多少小时不出严重故障呢？几小时？十几小时？几十小时？上百小时？几百小时？上千小时？

---

深潜者 于 2017-5-4 19:58:25 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-5-4 19:54
>
> 我说的坏是达不到现代标准，比如加工精度要求 0.01mm，但是就是达不到，临高如果不造这么精密的，那 1000 肯 ...

就临高现在那个低压蒸汽机系统（受制于锅炉压力），不至于要用旧时空机床精加工吧？要是能用 5000h 的话，只要严格控制使用，轮流使用多做储备，一直用到本地机床产业化应该可以吧？

---

cqduoluo 于 2017-5-4 20:08:22 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-5-4 19:54
>
> 就简单分下类，针对各种机床平均大故障时间的数量级说下就好。
>
> 比如最耐糙的车床、铣床、膛床大概平均能 ...

这个真的不能随便乱说数字，毕竟出不出故障，人为因素很大，这也是一个工厂整体水平的重要组成部分。

同样水平的机床，越精密的一般越容易坏，比如都是普通的，那磨床刨床一般就比钻床插床容易出问题，车床铣床这些属于中间的。

---

cqduoluo 于 2017-5-4 20:18:21 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-5-4 19:58
>
> 就临高现在那个低压蒸汽机系统（受制于锅炉压力），不至于要用旧时空机床精加工吧？要是能用 5000h 的话， ...

锅炉不也是要机器来造么。。。

临高的蒸汽机大概是 1850 年之前的水平，加工精度只需要 0.1mm，现代普通车床都能加工 0.01mm 的椭圆度。

不是说一天开 1 小时，那就能用 5000 天，不是这么个概念的。。。

机床除了正常维护保养，还需要定期检修，有些部件的内部应力，就算放着不用，到了一定时间都会对精度造成很大影响的。

临高不要指望带去的机床可以长期使用，差不多 5-10 年，最多 15 年基本都要完蛋了。

其实这已经是个很大的金手指了，这段时间完全足够临高打造出一个 19 世纪末期的机械生产体系，自然也包括机床制造，差不多就是精密机床能达到 0.05mm 的精度，那要再回到 20 世纪的水平，需要的时间肯定就少很多了。

---

深潜者 于 2017-5-4 20:26:09 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-5-4 20:27 编辑_

> cqduoluo 发表于 2017-5-4 20:18
>
> 锅炉不也是要机器来造么。。。
>
> 临高的蒸汽机大概是 1850 年之前的水平，加工精度只需要 0.1mm，现代普通车床 ...

但是造锅炉的机器是用旧时空机床加工出来的而已呀，又不是直接用旧时空机床造嘛。

另外我们现在说的精度是指什么精度？是假设我们有精密量具的情况下，用该机床能加工出来的精度呢？还是直接用机床上的刻度加工出来的精度？

也既，如果很多带 0.01mm 的量具回去（不过貌似数显游标卡尺、千分尺什么也不便宜……233），能提高本土化机床的加工精度吗？

PS 带回去的机床如果是作为储备等以后再用的话能行吗？比如要放个十几年再用。

---

cqduoluo 于 2017-5-4 20:36:34 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-5-4 20:26
>
> 但是造锅炉的机器是用旧时空机床加工出来的而已呀，又不是直接用旧时空机床造嘛。
>
> 另外我们现在说的精度是 ...

我说的精度是车床加工出的零件精度，量具当然有用了，但是不是有量具就能造出更精密的机床的，材料才是临高最大的短板。

机床当然可以长期放着，但是用之前还不是要检修的，比如某个部件好比说导轨长期不用就可能应力变形，那还不是要修了才能达到技术指标。

---

深潜者 于 2017-5-4 20:39:01 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-5-4 20:36
>
> 我说的精度是车床加工出的零件精度，量具当然有用了，但是不是有量具就能造出更精密的机床的，材料才是临 ...

俺寻思只要存放十年不检修也能达到 0.01~0.05mm 精度就可以凑合了，要求别太高嘛。

---

cqduoluo 于 2017-5-4 20:49:21 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2017-5-4 20:51 编辑_

> 深潜者 发表于 2017-5-4 20:39
>
> 俺寻思只要存放十年不检修也能达到 0.01~0.05mm 精度就可以凑合了，要求别太高嘛。
>
> ...

就算 10 年后有这么一些加工精度的机床，可是生产能力还是有限的，单位时间能加工的零件就那么多，而且这些普通机床好多特殊零件还加工不了。

所以这些机床也只能拿去生产产量很少的精密零件，可是只要不怕浪费时间，就算人工慢慢磨，在现代量具帮忙下，0.01-0.05mm 这个精度其实也是不难达到的，而 10 年后临高肯定是有大量土著工人了。

所以这么存放机床不是鸡肋么，只要检测设备给力，精度最高的始终是人啊。。。

---

深潜者 于 2017-5-4 21:00:10 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-5-4 20:49
>
> 就算 10 年后有这么一些加工精度的机床，可是生产能力还是有限的，单位时间能加工的零件就那么多，而且这些 ...

也是嗯，分辨率 0.001mm、精度 ±0.003mm 的数显微米千分尺也才上百元。后期用量具配套土著高工的确可能比旧时空机床好。

---

cqduoluo 于 2017-5-4 21:09:15 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2017-5-4 21:11 编辑_

> 深潜者 发表于 2017-5-4 21:00
>
> 也是嗯，分辨率 0.001mm、精度 ±0.003mm 的数显微米千分尺也才上百元。后期用量具配套土著高工的确可能比旧 ...

手工的效率不行啊，这么干也只能造部分精密部件，机械化还是工业生产的大趋势，所以最终还是要机床大规模生产能达到这些精度才有意义，不然什么内燃机蒸汽轮机都是不现实的。

---

深潜者 于 2017-5-4 21:12:34 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-5-4 21:09
>
> 手工的效率不行啊，这么干也只能造部分精密部件，机械化还是工业生产的大趋势。
>
> ...

提高本土化机床性能自然是第一位的。按你的说法不是旧时空机床没必要考虑长期使用和储备嘛，因为维持不了精度，很久以后甚至不如土著高工靠好量具手工的性价比高。

---

cqduoluo 于 2017-5-4 21:22:15 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-5-4 21:12
>
> 提高本土化机床性能自然是第一位的。按你的说法不是旧时空机床没必要考虑长期使用和储备嘛，因为维持不了 ...

机床弄过去就是要用的，存着本来就没多大意义，我其实一直想吐槽书里把加工中心封存以后山寨的提法，不知道谁脑补出来的。。。

当然现代机床必要的维护保养，包括简单修理还是应该搞的，技术元老和土著高工一起，也是经验积累，说不定出个土著神童，10 年时间能成长起来，自己带领一个班子摸索出了部分机床的中修乃至大修也不是不可能的。

反正临高的情况就是很复杂，因为没有先例的。。。

---

c47 于 2017-5-4 22:32:43 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-5-4 21:22
>
> 机床弄过去就是要用的，存着本来就没多大意义，我其实一直想吐槽书里把加工中心封存以后山寨的提法，不知 ...

封存本来就是没意义的！三脚猫手段技术条件下的封存，之后再开封仅仅是调校就足够不是专业科班出身的穿越众跪了，更不用说那些“啥都不懂”土著技术员了。

当初说要封存，都是那些督公手下的工业党在喊.....估计他们担心元老院太猛了，开了逆向金手指！实际上尽是瞎扯淡，没有合格的技工一起穿越，就凭 500 废三把刀的水准.....呵呵

---

cqduoluo 于 2017-5-5 21:14:43 发表了：

> c47 发表于 2017-5-4 22:32
>
> 封存本来就是没意义的！三脚猫手段技术条件下的封存，之后再开封仅仅是调校就足够不是专业科班出身的穿越 ...

还不仅仅是调校，精密机床的封存运输都是技术活，包括拆封安装都有一整套规范，就元老院的三脚猫技术元老乱搞，这些精密机床的结果必然是悲催的。。。

---

k.xerxes 于 2017-5-6 05:51:36 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-5-4 21:09
>
> 手工的效率不行啊，这么干也只能造部分精密部件，机械化还是工业生产的大趋势，所以最终还是要机床大规模 ...

你觉得 1850-1860 年代的机床能有多精密。。。 狒狒不需要现代机床的自我复制，也做不到。 但是 19 世纪中叶的水准足够支撑殖民帝国了。 没有精美加工最多科技攀的慢一点。 不影响大局的。

---

liutom2 于 2017-5-6 10:13:33 发表了：

> k.xerxes 发表于 2017-5-6 05:51
>
> 你觉得 1850-1860 年代的机床能有多精密。。。 狒狒不需要现代机床的自我复制，也做不到。 但是 19 世纪中叶 ...

自产机床能生产米尼枪就已经是极其巨大的技术飞跃了

---

醉爱凡尘 于 2017-5-6 10:26:23 发表了：

临高位面最理想的机床就是傻大笨粗才最理想，技术升级没有个几十年积累就是个空中楼阁

---

cqduoluo 于 2017-5-6 20:06:44 发表了：

> k.xerxes 发表于 2017-5-6 05:51
>
> 你觉得 1850-1860 年代的机床能有多精密。。。 狒狒不需要现代机床的自我复制，也做不到。 但是 19 世纪中叶 ...

1850 年的车床精度也有 0.05mm 了，不是随便造一个就可以达到这个精度的，1900 年的机床也就 0.01mm 而已。

都有同人在 YY1680 年造集成电路了，科技爬得慢了，元老想要的好多东西都不可能造出来。

---
